\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{emath}
\usepackage{emathAe}
\usepackage{emathR}
\usepackage{showexample}

\setcounter{section}{16}
\setcounter{page}{52}

\begin{document}
\section{\cmd{retuwa}}
第17回は\cmd{retuwa}(188回)です。

\subsection{なぜ\cmd{retuwa}か}
数列の和を表すシグマ記号として，\cmd{sum}があります。
しかし，テキストモードで使用すると
\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{sum}}
$\sum_{k=1}^{n}a_n$
\end{showEx}
となって，$k$の初期値，終値がシグマ記号の右についてしまいます。

\cmd{displaystyle}をかぶせて
\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{displaystyle}\cmd{sum}}
$\displaystyle\sum_{k=1}^{n}a_n$
\end{showEx}
とすればよい，のではありますが，シグマ記号が大きすぎる憾みがあります。

\subsection{\cmd{retuwa}}
前節で述べたような経緯で作られた\cmd{retuwa}の効果は

\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{retuwa}}
$\retuwa{k=1}{n}a_n$
\end{showEx}

もっとも，別行立て数式モードでは，
\begin{showEx}(.65,.29){別行立てにおける\cmd{retuwa}}
\[ \retuwa{k=1}{n}a_n \]
\[ \sum_{k=1}^{n}a_n \]
\end{showEx}
\cmd{retuwa}と\cmd{sum}は同じ結果となります。

別行立てでもシグマ記号を小さくしたければ，
\cmd{textstyle}をかぶせるのですが，うかつにかぶせると
\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{textstyle}\cmd{retuwa}}
\[ \textstyle\retuwa{k=1}{n}\frac1k \]
\end{showEx}
では困ります。ということで

\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{tretuwa}}
\[ \tretuwa{k=1}{n}\frac1k \]
\end{showEx}
\clearpage

\subsection{実例}
大学入試問題から拾ってみます。

\openKaiFile
\begin{enumerate}[\Large 1.~]
  \item \ReadTeXFile{1906200108}\syutten{2001 公立はこだて未来大学}
  \item \ReadTeXFile{0020200118}\syutten{2001 千葉大学}
  \item \ReadTeXFile{0001200108}\syutten{2001 北海道大学}
\end{enumerate}
\closeKaiFile
\clearpage

\subsection{技術情報}
\cmd{retuwa}, \cmd{tretuwa}は\textsf{emath.sty}の中で，
次のように定義されています。
\begin{boxnote}
\begin{verbatim}
\newcommand{\retuwa}[2]{\sum\limits_{#1}^{#2}}%
\newcommand{\tretuwa}[2]{{\textstyle\retuwa{#1}{#2}}}
\end{verbatim}
\end{boxnote}

\end{document}
